[2008_Top1percentUSA.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2008_Top1percentUSA.png "fig:2008_Top1percentUSA.png")
**M型社會**或**極端社會**（**M-Form Society**；**M-shaped
Society**），**M型社會**（**M-Form
Society**）早見於[威廉·大內的著述中](../Page/威廉·大內.md "wikilink")——《M型社會：美國團隊如何奪回競爭優勢》\[1\]\[2\]。

[日本趨勢學家](../Page/日本.md "wikilink")、經濟評論家、管理顧問師、[政策顧問師](../Page/政策.md "wikilink")[大前研一在](../Page/大前研一.md "wikilink")《中下階層的衝擊》（）一書中亦提出M型社會（**M-shaped
Society**）的概念\[3\]，此書中文翻譯為《M型社會：中產階級消失的危機與商機》，「M型社會」遂成為台灣流行成氾的用語。原來是描述日本社會由原來以[中產階級為社會主流](../Page/中產階級.md "wikilink")，轉變為富裕與貧窮兩個極端（中產階級逐漸消失）。這個概念在21世紀初亦被形容[台灣與](../Page/台灣.md "wikilink")[香港等地的社會現況](../Page/香港.md "wikilink")。

## 影響

[Wallst142.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wallst142.jpg "fig:Wallst142.jpg")活動抗議[貧富差距的人群](../Page/貧富差距.md "wikilink")，抗議華爾街的高獎金和掀起金融海嘯腐蝕社會的公平性。\]\]
[Tusmore_House_-_geograph.org.uk_-_453458.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tusmore_House_-_geograph.org.uk_-_453458.jpg "fig:Tusmore_House_-_geograph.org.uk_-_453458.jpg")
[Найроби_трущобы.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Найроби_трущобы.JPG "fig:Найроби_трущобы.JPG")

相對於[失業人士](../Page/失業.md "wikilink")，政府較難對[工作貧窮人士提供合適的支援](../Page/工作貧窮.md "wikilink")。而[工作貧窮的家庭](../Page/工作貧窮.md "wikilink")，因缺乏資源為子女供書教學，較易使貧窮問題延續下一代，造成[世襲貧窮](../Page/世襲貧窮.md "wikilink")。當工作貧窮（低薪）擴及高學歷的年輕人，代表社會製造出一整個[失敗的世代](../Page/失敗的世代.md "wikilink")；而財力較佳的年輕人面對低薪的方法可能為拒絕工作，許多年輕人也會因為努力沒有回報而拒絕努力及充實自我，高學歷者應付貧窮的方法則為不生育（依照市場理論，當社會將年輕人的價格定到遠低於生產成本時，「年輕人」這個產品的減產－－也就是降低生育率，以及更多年輕人拒絕販售勞動力，是必然結果；依照心理學理論，當社會把年輕人的價格定到如此低時，會有更多年輕人認為自己的基因不佳才沒有競爭力，還是不要製造後代讓他們痛苦；而失去自信也容易讓人失去動力，造成普遍的無力化），將會造成低[生育率的後果](../Page/生育率.md "wikilink")，而低生育率也會打擊內需，造成惡性循環。

如下表為[日本調查](../Page/日本.md "wikilink")21世紀前10年間收入階層分布變化表，日本總勞動力4500多萬人中年薪400萬[日圓以上的中產人數十年來皆為下降共](../Page/日圓.md "wikilink")400多萬人，低薪群的人數卻也增加400多萬等於幾乎全部消失的中產階級都是往下轉移，而同時收入2000萬日圓以上的巨富卻增加2.2萬人。

| 区分            | 1999年  | 2009年  | 增減    |
| ------------- | ------ | ------ | ----- |
| 〜100万円        | 2,961  | 3,989  | 1,028 |
| 100〜200万円     | 5,076  | 7,010  | 1,934 |
| 200〜300万円     | 6,875  | 7,899  | 1,024 |
| 300〜400万円     | 8,046  | 8,149  | 103   |
| 400〜500万円     | 6,600  | 6,163  | \-437 |
| 500〜600万円     | 4,788  | 4,074  | \-714 |
| 600〜700万円     | 3,210  | 2,464  | \-746 |
| 700〜800万円     | 2,284  | 1,695  | \-589 |
| 800〜900万円     | 1,584  | 1,148  | \-436 |
| 900〜1,000万円   | 1,070  | 710    | \-360 |
| 1,000〜1,500万円 | 1,894  | 1,303  | \-591 |
| 1,500〜2,000万円 | 431    | 268    | \-163 |
| 2,000万円〜      | 164    | 186    | 22    |
| 合計            | 44,984 | 45,056 | 72    |

**日本所得階層別人數推移情況
（單位：千人）**\[4\]

## 參見

  - [貧窮門檻](../Page/貧窮門檻.md "wikilink")
  - [A型社會](../Page/A型社會.md "wikilink")
  - [無條件基本收入](../Page/無條件基本收入.md "wikilink")
  - [格差社會](../Page/格差社會.md "wikilink") /
    [世襲貧窮](../Page/世襲貧窮.md "wikilink")
  - [罗伯特·清崎](../Page/罗伯特·清崎.md "wikilink")
  - [在職貧窮](../Page/在職貧窮.md "wikilink")
  - [經濟日本化](../Page/經濟日本化.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

  - [M型社會來了！](http://www.businessweekly.com.tw/article.php?id=23442)，《商業周刊》，第986期，2006年10月16日出刊。
  - [M型化的未來（一）上班族的新名字：窮人](http://www.digitalwall.com/scripts/display.asp?UID=394)，2007年10月14日發表於《數位之牆》
  - [M型化的未來（二）新富人的可能性：創業](http://www.digitalwall.com/scripts/display.asp?UID=395)，2007年10月21日發表於《數位之牆》
  - [M型化的未來（三）創業者難過此關：通路](http://www.digitalwall.com/scripts/display.asp?UID=396)，2007年10月28日發表於《數位之牆》
  - [M型化的未來（四）富人窮人大不同：思維](http://www.digitalwall.com/scripts/display.asp?UID=397)，2007年11月4日發表於《數位之牆》
  - [M型社會？M型你個大頭！](https://web.archive.org/web/20120114124130/http://mmdays.com/2008/01/08/m_society)，Mr./Ms.
    Days (MMDays) – 網路, 資訊, 觀察, 生活

[Category:收入分配](../Category/收入分配.md "wikilink")

1.  《M型社會的時代：協調合作的企管方式》，1985年，志文出版社，陳　鳴／譯
2.  《M型社會：政府與企業如何透過團隊合作形成競爭優勢》，1984年，長河出版社，黃宏義／譯
3.  [大前研一的](../Page/大前研一.md "wikilink")「M型社會（M-shaped
    Society）」（2006年）與[威廉·大內](../Page/威廉·大內.md "wikilink")（William
    G. Ouchi）的「M型社會（M-Form Society）」（1984年）形成相當有趣的今昔對比。
4.  [日本國稅廳](../Page/日本國稅廳.md "wikilink")：日本民間給与実態統計調査